# Отопление на Терариума

Отоплението на един терариум е може би едно от най-важните неща за които трябва да се замислите преди да си поръчате животно. Основни фактори 
определящи типа отопление са:

[[toc]]

## От къде ще идва топлината? 

Както знаем топлината на планетата идва от слънцето, тоест отгоре. За да симулираме това слънчево лъчение, ние използваме нагреватели поставени на тавана на терариума, или над него посредством приспособления за закрепване за терариума. Такива нагреватели могат да бъдат както обикновени крушки с нажежаема жичка, така и специализирани Керамични Нагреватели предназначени за влечуги. Но земята също се напича, което означава че топлината може да идва и отдолу. Спорно е да се определи кое е по-вярно, по-правилно. Затова по надолу в статията сме обяснили някой важни неща при рещаването по какъв начин ще си отоплявате терариумът. Но какви са предимствата и недостатъците на различните нагреватели?

Информация за тях и други можете да намерите отдолу: 

[Лампите с нажежаема жичка](bulb.md)
[Керамични нагреватели](ceramic_heater.md)
[Нагревателни Килимчета](heating_matt.md)
[Нагревателни Кабели](heating_cable.md)

## От какъв материал ще е терариумът 

Материала от който ще е терариумът също е важно нещо, когато трябва да вземете решение как ще го отоплявате. 

Стъклените и плексигласовите терариуми са направени от материал който е добър проводник на топлина, това означава че повърхността им приема и отдава топлина бързо. За такива терариуми могат да се ползват както  [Нагревателни Килимчета](heating_matt.md) и [Нагревателни Кабели](heating_cable.md), така и [Керамични нагреватели](ceramic_heater.md),
[Лампи с нажежаема жичка](bulb.md). Това ги прави по лесни за отопляване, имайки в предвид големият избор от нагревателни елементи. Но добрата проводимост на стъклото и плексигласа, означава че те ще изстиват по-бързо при по-ниска околна среда, което води до по-дълга работа на нагревателя и повече консумация на енергия.

Дървените терариуми предимно се отопляват с [Керамични нагреватели](ceramic_heater.md) и [Лампи с нажежаема жичка](ceramic_heater.md). Това е защото дървеният материал от който са направени е лош проводник на топлина и погълнатата и отделена топлина от външни нагреватели няма да е достатъчна за отопление на терариумът. Тази лоша проводимост ги прави по-лесно отопляеми през студените периоди, защото те изстиват много по-бавно, намалявайки времето на работа на нагревателите и спестявайки електроенергия. Когато един терариум се отоплява чрез какъвто и да е нагревател е силно препоръчително той да бъде извън обсега на животното, било то на високо ако животното не може да се катери, или заградено от **предпазна решетка**

Използването на други нагреватели в дървените терариуми не е невъзможно, но те трябва да са изолирани от влажността и досега на животното. Най-често се използва второ дъно, стъклено, под което може да се сложи нагревателя, по този начин се използват изолационните свойства на дървото и проводимостта на стъклото.    

## Какво животно ще се гледа? 

Типът животно което ще се гледа понякога строго определя какъв вид отопление ще трябва да се използва в терариумът. За влажни терариуми и вивариуми, предназначени за жаби и други земноводни, се препоръчват стъклени терариуми които се отопляват чрез [Нагревателни Килимчета](heating_matt.md) и [Нагревателни Кабели](heating_cable.md). Другите нагревателни елементи не са подходящи поради високата влажност. За животни като змии, агами и други влечуги подходящи са [Лампи с нажежаема жичка](bulb.md), [Керамични нагреватели](ceramic_heater.md). Тези животни обичат да се излагат на слънце което прави тези нагреватели идеални за тях. 

Препоръчително е да се осведомите какъв тип отопление е най-подходящ за вашето животно.

## Колко голямо животно ще се гледа? 

Друг важен въпрос е колко голямо ще е животното което ще гледаме? Това е от голямо значение защото това ще определи колко голям ще е терариумът, а това от своя страна колко мощно трябва да е отоплението. Големи животни като Тигрови и Мрежести питони се гледат в големи терариуми, в които понякога се слагат повече от 1 нагревателен елемент. В такъв случай може да се сложат два керамични нагревателя или друг нагревател според това в какъв терариум се гледа животното. Керамичните нагреватели варират от 40W за малки терариуми, до 250W, който спокойно могат да отоплят 300 литров и по-голям терариум. Тромавостта и голямата площ на някои едро-телесни змии прави използването на Нагревателни килимчета под пода, не-препоръчано поради възможността от прегряване на повърхността. Винаги използвайте терморегулатори, за да осигурите оптимални температури за вашият домашен любимец.  

